@inproceedings{Gonzalez-Gallardo-Boros-Giamphy-Hamdi-Moreno-Doucet:CORIA-TALN:2023,
    author = "Gonz\'alez-Gallardo, Carlos-Emiliano and Boros, Emanuela and Giamphy, Edward and Hamdi, Ahmed and Moreno, Jose and Doucet, Antoine",
    title = "Injection de connaissances temporelles dans la reconnaissance d'entit\'es nomm\'ees historiques",
    booktitle = "Actes de CORIA-TALN 2023. Actes de la 30e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles (TALN),  volume 4 : articles d\'ej\`a soumis ou accept\'es en conf\'erence internationale",
    month = "6",
    year = "2023",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "65-73",
    note = "",
    abstract = "   Dans cet article, nous abordons la reconnaissance d'entit\'es nomm\'ees dans des documents historiques multilingues. Cette t\^ache pr\'esente des multiples d\'efis tels que les erreurs g\'en\'er\'ees suite \`a la num\'erisa- tion et la reconnaissance optique des caract\`eres de ces documents. En outre, les documents historiques posent un autre d\'efi puisque leurs collections sont distribu\'ees sur une p\'eriode de temps assez longue et suivent \'eventuellement plusieurs conventions orthographiques qui \'evoluent au fil du temps. Nous explorons, dans ce travail, l'id\'ee d'injecter des connaissance temporelles \`a l'aide de graphes pour une reconnaissance d'entit\'es nomm\'ees plus performante. Plus pr\'ecis\'ement, nous r\'ecup\'erons des contextes suppl\'ementaires, s\'emantiquement pertinents, en explorant les informations temporelles fournies par les collections historiques et nous les incluons en tant que repr\'esentations mises en commun dans un mod\`ele NER bas\'e sur un transformeur. Nous exp\'erimentons avec deux collections r\'ecentes en anglais, fran\c{c}ais et allemand, compos\'ees de journaux historiques (19C-20C) et de commentaires classiques (19C). Les r\'esultats montrent l'efficacit\'e de l'injection de connaissances temporelles dans des ensembles de donn\'ees, des langues et des types d'entit\'es diff\'erents.    ",
    keywords = "Reconnaissance d'entit\'es nomm\'ees, Extraction d'informations temporelles, Humanit\'es num\'eriques",
    url = "458887.pdf"
}
